%%% Copyright (C) 2019-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «IFT-4902 Programmation avec R pour l'analyse de données»
%%% https://gitlab.com/vigou3/programmation-avec-r-analyse-donnees
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\section[Bonnes pratiques \\ de la programmation]{%
  Bonnes pratiques de la programmation}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Style de programmation --- Test 1}

  Que fait cette expression?
\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
sum(x[x > 10])/length(x[x > 10])
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
\bigskip
\pause

Comparer avec

\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
mean(x[x > 10])
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Style de programmation --- Test 2}

  À quoi servent \code{y} et \code{z}?
\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
y <- x > 10
z <- x[y]
mean(z)
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
\bigskip
\pause

Comparer avec

\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
mean(x[x > 10])
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Style de programmation --- Validation des arguments}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      Version lourde
\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\[\]]
f <- function(...)
{
    if (\meta[arguments valides])
    {
        .
        .
        .
        code
        .
        .
        .
    }
    else
        stop("\meta[message]")
}
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{.5\textwidth}
      Version plus lisible
\begin{Schunk}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\[\]]
f <- function(...)
{
    if (\meta[arguments invalides])
        stop("\meta[message]")

    .
    .
    .
    code
    .
    .
    .
}
\end{Verbatim}
\end{Schunk}
      \centering
      \alert{pas de clause \code{else}!}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Style de programmation --- \code{return}, calculs inutiles}

  \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
foo <- function(x,y,a=1,b)
{
  if(b>a)
    stop("b trop grand")
  if(x>(a/2))
    return(x+b*y)
  else
  { if (x<(a/2))
    return(x-b*y)
  }

}
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Style et présentation --- début et fin des groupes, «retourner vrai si c'est vrai»}

  \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
foo <- function(x, y, a, b)
  { if (b > a)
  paste("erreur")
   break
  { if (x > y)
    TRUE
    else
      FALSE
    { if (180 - x > y)
      TRUE
      else
        FALSE
      }
  }
}
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Style de programmation --- logique sournoise}

  \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
      \begin{Schunk}
\begin{Verbatim}
foo <- function(x,a,b){
  if(b > a) stop("b est trop grand.")

  if(b/2 <  x - a + b)
    FALSE
  else
    TRUE


}
\end{Verbatim}
      \end{Schunk}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Présentation du code}

  Comparer

  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \begin{Schunk}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize\ttfamily\NoAutoSpacing]
foo <- function(x,a,b)
{
if (b>a)
  stop ("ERROR")
  t <- x[1]/x[2]
  v <- (a-x[1])/x[2]

  if ((b/2)>=t|(b/2)>=v)
      TRUE
    else
   FALSE

}
\end{lstlisting}
    \end{Schunk}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
    \begin{Schunk}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize\ttfamily\NoAutoSpacing]
foo <- function(x, a, b)
{
    if (b > a)
        stop ("ERROR")
    t <- x[1]/x[2]
    v <- (a - x[1])/x[2]

    if ((b/2) >= t | (b/2) >= v)
        TRUE
    else
        FALSE
}
\end{lstlisting}
    \end{Schunk}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Améliorer facilement la présentation du code}

  RStudio est votre ami.

  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.7\textheight,keepaspectratio=true]{images/rstudio-reformat}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Commentaires}

  \begin{itemize}
  \item Commentez votre code
    \pause
  \item Commentez seulement ce qu'il est utile de commenter
  \item Assurez-vous que les commentaires correspondent au code
  \item Inspirez-vous de la structure des rubriques d'aide de R
    \begin{itemize}
    \item Description
    \item Utilisation
    \item Arguments
    \item Valeur
    \item Références
    \item Exemples
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "programmation-avec-r-analyse-donnees"
%%% coding: utf-8
%%% End:
